風險大增 書商擬另覓發行商

風險大增 書商擬另覓發行商

聯合書刊物流有限公司現時位於大埔的倉庫。

【本報訊】聯合物流書倉北移，與聯合合作的本地書商，日後或要自行將書籍送中寄存，引來本地書商恐慌。有不願表露身份的業界人士向《蘋果》表示，即使聯合物流在本港的書刊發行市場份額極大，但送書上廣州貨倉不單增加成本，更有「連人帶貨」被內地海關拘留的風險，目前正考慮選擇與其他發行商合作。

相關新聞：林榮基憂作者 書商 遭引渡

文學編輯：易觸紅線

任職編輯的郭先生（化名），其公司主力出版文學作品，以往亦多選擇聯合物流代為發行書籍。郭先生解釋，聯合坐擁旗下「三中商」的龐大書店網絡，說他們直接控制書刊與讀者的接觸亦不為過，但正因聯合物流發行的接觸面最廣，所以本地不少書商也會選擇透過聯合物流發行書籍。綜合多名業界人士估計，聯合物流佔現時全港近80%書籍發行的市場份額。

郭先生續指，聯合現時尚未向書商交代詳情，但出版社日後如要自行送書到廣州南沙，每次運輸成本動輒要數千元。他又稱，公司以往曾試過郵寄作品回內地給作者，但作者最終收不到，估計文學作品相較工具或休閒書籍，更易觸及內地紅線。他憂慮公司出版的書刊日後送中，或隨時遭審查及扣起，「就算過到海關，廣州貨倉都可以隨時俾人查，咁我哋係唔係要終日提心吊膽？」郭坦言，公司正物色其他發行商尋求合作，「聯合係最大，但唔係香港唯一，可以揾泛華、春華」。

有「三中商」職員向《蘋果》透露，聯合現時正為大埔倉清倉，頻頻將書刊全數退回予出版商，以減少搬倉時間及成本。該消息人士相信聯合不會將全數貨倉遷到內地，因現時仍有發行部份在內地屬敏感議題的書籍。據了解，聯合物流在本港尚有荃灣及屯門兩個貨倉，其中荃灣倉屬自置物業。

■記者羅智堅

上一則
上一則
聯合搬倉 港書要送中 隨時變禁書 業界轟威脅出版自由

下一則
下一則
林榮基憂作者 書商 遭引渡

林榮基憂作者 書商 遭引渡
聯合搬倉 港書要送中 隨時變禁書 業界轟威脅出版自由